---
title: >-
    شمارهٔ ۲ - در مدح خاقان کبیر جلال الدین والدنیا شروان شاه اخستان
---
# شمارهٔ ۲ - در مدح خاقان کبیر جلال الدین والدنیا شروان شاه اخستان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خوش خوش به روی ساقیان دیدند خندان صبح را</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی به عود سوخته شستند دندان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یا نخل بندی کرد شب، زان خوشهٔ پروین رطب</p></div>
<div class="m2"><p>کان صنعت نغز ای عجب کرده است خندان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گردون ز مشک و زعفران سازد حنوط اختران</p></div>
<div class="m2"><p>بر سوک آن دامن تران درد گریبان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یا آه عاشق بود خود بر صبح سوزی نامزد</p></div>
<div class="m2"><p>کان تیر آتش پاش زد بدرید خفتان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>کو ساقی دریاکشان، کو ساغر دریا نشان</p></div>
<div class="m2"><p>کز عکس آن گوهر فشان بینی صدف سان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دریاب عیش صبح دم تا نگذرد بگذر ز غم</p></div>
<div class="m2"><p>کانگه به عمری نیم دم دریافت نتوان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مرد از دو رنگی طاق به، این رنگ‌ها بر طاق نه</p></div>
<div class="m2"><p>هم دور خود هم دور ده و انصاف بستان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>با صبح خوش درکش عنان برجه رکاب می ستان</p></div>
<div class="m2"><p>کز کم حیاتی در جهان تنگ است میدان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بر روی صبح از ژاله خوی، خوی سرد بین بر روی وی</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی زدش زنبور دی چون دید عریان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بستان ز ساقی جام زر، هم بر رخ ساقی بخور</p></div>
<div class="m2"><p>وقت دو صبح آن لعل‌تر در ده سه گردان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کیخسروانه جام می خون سیاوش رنگ وی</p></div>
<div class="m2"><p>چون آتش کاوس کی کرده زر افشان صبح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>از جرعه ریز شاه بین، بر خاک عقد عنبرین</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی بدان عنبر زمین آلود دامان صبح را</p></div></div>
<div class="b2" id="bn13"><p>فرمان ده اسلامیان، دارای دوران اخستان</p>
<p>عادلتر از بهرامیان، پرویز ایران اخستان</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نزل صباحی پیش خوان تا حور برخوان آیدت</p></div>
<div class="m2"><p>خون صراحی بیش ران تا نور در جان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ز آن سوی کوه است آفتاب از بوی می مست و خراب</p></div>
<div class="m2"><p>از سر برآرد نیم خواب افتان و خیزان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>در بزم عیش افروختن کوه از سماع آموختن</p></div>
<div class="m2"><p>همچون سپند از سوختن در رقص و افغان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چون رطل‌ها رانی گران خیل نشاط از هر کران</p></div>
<div class="m2"><p>همچون خیال دلبران ناخوانده مهمان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دل بر سر خوان طرب چون مرغ فردوسی طلب</p></div>
<div class="m2"><p>یک نیمه گویا ای عجب یک نیمه بریان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هست این زمین را نه به نو کاس کریمان آرزو</p></div>
<div class="m2"><p>یک جرعه کن در کار او آخر چه نقصان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چون جرعه‌ها رانی گران باری بهش باش آن زمان</p></div>
<div class="m2"><p>کز زیر خاک دوستان آواز عطشان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>آن نازنینان زیر خاک افکندهٔ چرخ‌اند پاک</p></div>
<div class="m2"><p>ای بس که نالی دردناک ار یاد ایشان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گر داد آزادی دهی قد خم کنی در خم جهی</p></div>
<div class="m2"><p>ور پی ز خود بیرون نهی آتش گلستان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چون از نیازت بوی نه، کعبه پرستی روی نه</p></div>
<div class="m2"><p>چون آبت اندر جوی نه، پل کردن آسان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تا زهد تو زرق است بس، بر کفر داری دست رس</p></div>
<div class="m2"><p>می گیر و صافی کن نفس، تا کفر ایمان آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بگذار زهد بی‌نمک، هل تا فرود آید فلک</p></div>
<div class="m2"><p>هر رخنه کید یک به یک، بر طاق ویران آیدت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn26"><p>بر یاد خاقان کبیر ار می خوری جان بخشدت</p>
<p>بل کان شه اقلیم گر، اقلیم توران بخشدت</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مجلس پری خانه شمر، بزم سلیمان بین در او</p></div>
<div class="m2"><p>در صفه‌ها بستان نگر، صف‌های مرغان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>کام قنینه خون فشان چون اشک داود از نشان</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ صراحی جان کنان داودی الحان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گر فاسقان را از گنه در باغ رضوان نیست ره</p></div>
<div class="m2"><p>در روی ساقی کن نگه صد باغ رضوان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ور بت پرستان را به جان ندهند در کعبه امان</p></div>
<div class="m2"><p>کوی بتان را کعبه دان، زمزم خمستان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چون شد هوا سنجاب‌گون، گیتی فنک دارد کنون</p></div>
<div class="m2"><p>در طارم آتش کن فزون روباه خزران بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>شکل تنوره چون قفس طاوس و زاغش هم‌نفس</p></div>
<div class="m2"><p>چون ذروهٔ افلاک بس مریخ و کیوان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>خیک است شش پستان زنی رومی دل زنگی تنی</p></div>
<div class="m2"><p>مریم صفت آبستنی عیسی دهقان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چون نیش چوبین را کنون رگ‌های زرین شد زبون</p></div>
<div class="m2"><p>خیز از رگ خم ریز خون قوت رگ جان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بربط، تنی بی‌جان نگر، موزون به چار ارکان نگر</p></div>
<div class="m2"><p>هر هشت رگ میزان نگر، زهره به میزان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نالان رباب از بس‌زدن هم کفچه سر هم کاسه تن</p></div>
<div class="m2"><p>چو بین خرش زرین رسن بس تنگ میدان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چنگ است عریان وش سرش صدرهٔ بریشم در برش</p></div>
<div class="m2"><p>بسته پلاسین میزرش، زانوش پنهان بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نایست چون طفل حبش ده دایگانش ترک وش</p></div>
<div class="m2"><p>نه چشم دارد شوخ و خوش، صد چشم حیران بین در او</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>دف را خم چوگان شه با صورت ایوان شه</p></div>
<div class="m2"><p>هم‌چون شکارستان شه اجناس حیوان بین در او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>کیخسرو آرش کمان، شاه جهانبان چون پدر</p>
<p>اسکندر آتش سنان خضر نهان دان چون پدر</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>شرطی کز اول داشتی با عشق خوبان تازه کن</p></div>
<div class="m2"><p>با یوسفان گرگ آشتی پیش آر و پیمان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ای عاشق جان بر میان، با دوست نه جان در میان</p></div>
<div class="m2"><p>نقش زر سودائیان از مهر سلطان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ساقی فریب آمیز بین مطرب نشاط انگیز بین</p></div>
<div class="m2"><p>بازار می زان تیز بین مرسوم جان زان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ز انگشت ساقی خون رز بستان وز آن انگشت مز</p></div>
<div class="m2"><p>بر زاهدان انگشت گز، با شاهدان جان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>در پهلوی خم پشت خم بنشین و دریاکش بدم</p></div>
<div class="m2"><p>برچین به مژگان جرعه هم از خاک مژگان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>می‌ساز تسکین هر زمان عید طرب بین هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>از گاو سیمین هر زمان خون ریز و قربان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>خوش عطسهٔ روز است می، ریحان نوروز است می</p></div>
<div class="m2"><p>در شب افروز است می، زان در شبستان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>این گنبد نارنج گون بازیچه دارد ز اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>ز آه سحرگاهش کنون رو سنگ‌باران تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>از صور آه اخترشکن، طاق فلک‌ها درشکن</p></div>
<div class="m2"><p>بند طبایع برشکن هر چار طوفان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>خاقانیا سگ‌جان شدی، کانده کش جانان شدی</p></div>
<div class="m2"><p>در عشق سر دیوان شدی، نامت به دیوان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>عشق آتشی کابت ربود از عشق نگریزی چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>آن دل که در بغداد بود اکنون به شروان تازه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چون جام گیری داد ده، می تا خط بغداد ده</p></div>
<div class="m2"><p>بغداد ما را یاد ده سودای خوبان تازه کن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn53"><p>بغداد باغ است از مثل بل باغ رضوان گفتمش</p>
<p>روزی به بغداد این مثل در وصف خوبان گفتمش</p></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>تا بر کنار دجله دوش آن آفت جان دیده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>از خون کنارم دجله شد تا خود چرا آن دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>سروی ز بستان ارم، شمع شبستان حرم</p></div>
<div class="m2"><p>رویش گلستان عجم کویش دلستان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بغداد جان‌ها روی او، طرار دل‌ها موی او</p></div>
<div class="m2"><p>دل دل کنان در کوی او چون خود فراوان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>باشد به بغداد اندرون طرار پنهان از فسون</p></div>
<div class="m2"><p>در زلف طرارش کنون بغداد پنهان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>دجله ز زلفش مشک دم زلفش چو دال دجله خم</p></div>
<div class="m2"><p>نازک تنش چون دجله هم کش کش خرامان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>آمیخته مه با قصب، انگیخته طوق از غبب</p></div>
<div class="m2"><p>دستارچه بسته ز شب بر ماه تابان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>افتاده چون اشک منش نور غبب بر دامنش</p></div>
<div class="m2"><p>زان نور سیمین گردنش زرین گریبان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>زلفش چلیپا خم شده لعلش مسیحا دم شده</p></div>
<div class="m2"><p>زلف و لبش باهم شده ظلمات و حیوان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>جان از تنش تیمار کش چون چشم او بیمار و خوش</p></div>
<div class="m2"><p>دل چون دهانش پسته‌وش خونین و خندان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>او سرگران با گردنان من در پیش بر سر زنان</p></div>
<div class="m2"><p>دلها دوان دندان‌کنان دامن به دندان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>تیز است چون بازار او، عاجز شدم در کار او</p></div>
<div class="m2"><p>جان در خط دلدار او مدهوش و حیران دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>زلفش بسان زنگیان درهم شده بر هر کران</p></div>
<div class="m2"><p>بر عارضش بازی‌کنان افتان و خیزان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>دجله ز تف آه خود کردم تیمم‌گاه خود</p></div>
<div class="m2"><p>بغداد را در راه خود از دیده طوفان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>خاقانیا جان برفشان در من یزید عاشقان</p></div>
<div class="m2"><p>کان گوهر ار بخری به جان ارزد که ارزان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چون عزم داری راه را چون دل دهی دل‌خواه را</p></div>
<div class="m2"><p>فرمان شروان شاه را بر جان نگهبان دیده‌ام</p></div></div>
<div class="b2" id="bn69"><p>فردوس مجلس داوری کارواح دربان زیبدش</p>
<p>اجرام مرکب صفدری کافلاک میدان زیبدش</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>نی نی ز خوبان غافلم در کار ایشان نیستم</p></div>
<div class="m2"><p>آزاد کرد همتم در بند خوبان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>خود کوی سودا نسپرم خود روی زیبا ننگرم</p></div>
<div class="m2"><p>بر دام خوبان نگذرم چون مرغ ایشان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>یاد بتان تا کی کنم، فرش هوس را طی کنم</p></div>
<div class="m2"><p>این اسب چوبین پی کنم چون مرد میدان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>شیدای هر مهوش نیم، جویای هر دلکش نیم</p></div>
<div class="m2"><p>پروانهٔ آتش نیم، مرغ سلیمان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>بس نقب کافکندم نهان بر حقهٔ لعل بتان</p></div>
<div class="m2"><p>صبح خرد چون شد عیان نقاب پنهان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ساقی غم را ز اندرون چون سوخته بیدم کنون</p></div>
<div class="m2"><p>تا چند بارم اشک خون گر رواق افشان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هستم به چشم دوستان هستی که پیدا نیست آن</p></div>
<div class="m2"><p>بهر چه هستم بی‌نشان، گر وصل جانان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>گر کس بود سگ‌جان منم این چرخ سگ‌دل دشمنم</p></div>
<div class="m2"><p>تا کی زید زرین تنم گر آهنین جان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>جستم سراپای جهان شیب و فراز آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>گر هیچ اهلی در جهان، دیدم مسلمان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>مانم به خاک کم بها، لب تشنهٔ آب وفا</p></div>
<div class="m2"><p>کز جرعهٔ هیچ آشنا آلوده دامان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>برد آبرویم آرزو، ایمه کدام آب و چه رو</p></div>
<div class="m2"><p>روی از کجا و آب کو، خود در غم آن نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>سلطان برنائی مگر بهر سواری شد بدر</p></div>
<div class="m2"><p>تا کی پیاده بر اثر پویم که سگبان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>هرکس به قدر کام خود جوید به دیوان نام خود</p></div>
<div class="m2"><p>من باز جستم نام خود در هیچ دیوان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>آتش ز من بنهفت دم گر زند خوانم دید کم</p></div>
<div class="m2"><p>مصحف ز من بگریخت هم کز اهل ایمان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>نه، کعبه را محرم نیم، مرد کنیسه هم نیم</p></div>
<div class="m2"><p>نه، بابت زمزم نیم، مرد خمستان نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>گر کعبه می‌دانی نیم ور دیر می‌خوانی نیم</p></div>
<div class="m2"><p>مشغول خاقانی نیم، مقبول خاقان نیستم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn86"><p>یاد جلال الدین کنم تا سنگ حیوان گرددم</p>
<p>خاک درش بالین کنم تا چوب ثعبان گرددم</p></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>گردون علم برخوانمش انجم سپه ران بینمش</p></div>
<div class="m2"><p>طاس از مه نو دانمش پرچم ز کیوان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>ضرغام زهره گوهرش، بهرام دهره لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>بینام بهره ز اخترش فتحی که توران بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>نپسندم از خود اینقدر کز دولت او ما حضر</p></div>
<div class="m2"><p>زیر نگین و خطبه در بلغار و خزران بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>خواهم ز بخت یک دلش، در عرش بینم منزلش</p></div>
<div class="m2"><p>زرادخانه بابلش مر بط خراسان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>لفظم کند گوهرفشان کز فتح شه یابم نشان</p></div>
<div class="m2"><p>چون گردن گردن‌کشان در طوق فرمان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>چون کاسهٔ یوزش جهان حلقه به گوش آمد چنان</p></div>
<div class="m2"><p>کو تاج شیر سیستان نعلین سگبان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>نعلی که افکند ادهمش شمشیر سازد رستمش</p></div>
<div class="m2"><p>مومی که گیرد خاتمش حرز سلیمان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>اسبی کبود است آسمان هرای زرین اختران</p></div>
<div class="m2"><p>باشد به نام اخستان داعی که بر ران بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>چون با رضا گردد قرین جبریل بینم بر زمین</p></div>
<div class="m2"><p>ور در فلک بیند بکین هر چار طوفان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>از بس که لب‌های سران بوسد سم اسبش عیان</p></div>
<div class="m2"><p>چون جویم از نعلش نشان مسمار مرجان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>انجم بریزند از حسد جان‌ها گریزند از جسد</p></div>
<div class="m2"><p>کاید چو شمس اندر اسد وز چرخ میدان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>آن پیل مست انگیخته وز دست شست آمیخته</p></div>
<div class="m2"><p>با بحر دست آمیخته تمساح پیچان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>جوزا لگام مرکبش وز گرد قلب عقربش</p></div>
<div class="m2"><p>روی آفتاب و تن شبش دم جو ز هر سان بینمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>خورشید چون مولای او بوسه زند بر پای او</p></div>
<div class="m2"><p>هر صبح از سودای او بر خاک غلطان بینمش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn101"><p>گویم که باد چرخ زین زیر سلیمان می‌رود</p>
<p>در موکب روح‌الامین دیوی پری‌سان می‌رود</p></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>امید عدلش ملک را چون عقل در جان پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>خورشید فضلش خلق را چون لعل در کان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>خلقش که گل را برد آب از تابش رای صواب</p></div>
<div class="m2"><p>آن گل‌شکردان کافتاب اندر صفاهان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>اقبال او خزران ستان با عدل شد هم‌داستان</p></div>
<div class="m2"><p>پیل آرد از هندوستان آنگه به خزران پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بستان دولت کشورش در دست صلت گسترش</p></div>
<div class="m2"><p>شمشیر صولت پرورش ابری که بستان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>جنت گهر بر تیغ او دوزخ شرر در تیغ او</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی به گوهر تیغ عقل است کیمان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>در مکتب مردیش دان از لوح شادی عشر خوان</p></div>
<div class="m2"><p>هر طفل دولت کاسمان در مهد دوران پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>خود نیست دولت را گزیر از مهر خاقان کبیر</p></div>
<div class="m2"><p>آری مبارز بارگیر از بهر میدان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>شاه جهان مهدی ظفر، یعنی شبان دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>ایام دجال دگر، گرگ ستم زان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>ایام بدعهدی کند امروز ناگه دی کند</p></div>
<div class="m2"><p>کار هدی مهدی کند دجال طغیان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>خصمش به اصل است از بشر شیطانش پرورده بشر</p></div>
<div class="m2"><p>هم خوی سگ باشد بتر شیری که سگبان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>فرش چو خور مهتاب را اراست باب الباب را</p></div>
<div class="m2"><p>چون درسه ظلمت آب را انوار یزدان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>آن را که شر سرکش کند ظلمش ز آب آتش کند</p></div>
<div class="m2"><p>نه ظلم دل‌ها خوش کند نه کرم دندان پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چوپان سپهر و رم سپه، فحل رم است اقبال شه</p></div>
<div class="m2"><p>کز بهر رم دارد نگه فحلی که چوپان پرورد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn115"><p>دولت برآرد داد او، چون خلد کایمان بردهد</p>
<p>راحت قزاید یاد او چون شکر کاحسان بردهد</p></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>شاه اولین مهدی است خود ثانی سلیمان باد هم</p></div>
<div class="m2"><p>انسش به خدمت نامزد جنش به فرمان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>گردون غلام است از خطر خورشید جام است از گهر</p></div>
<div class="m2"><p>کیوان حسام است از ظفر بهرام پیکان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>دین روشن ایام است ازو، دولت نکونام است ازو</p></div>
<div class="m2"><p>ملکت به اندام است ازو، ملت به سامان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بزمش چو روضه است از لطف، صحنش چو سدره است از کنف</p></div>
<div class="m2"><p>صدرش چو کعبه است از شرف حکمش چو فرمان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>نور است بخت روشنش، سر در گریبان تنش</p></div>
<div class="m2"><p>چون سایه اندر دامنش، پیوسته دامان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>جام و کفش چو بنگری هست آفتاب و مشتری</p></div>
<div class="m2"><p>جام آینه است اسکندری می آب حیوان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>شمشیر ضرغام افکنش هردم به خون دشمنش</p></div>
<div class="m2"><p>چون ابر گرید بر تنش در گریه خندان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>شمشیر خصم از بخت بد، بسته زبانی بود و خود</p></div>
<div class="m2"><p>چون آینه زنگار زد چون شانه دندان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>عزمش همه بال است و پر بزمش همه فال است و فر</p></div>
<div class="m2"><p>بذلش همه مال است و زر فضلش همه جان بادهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>از رفتن مهد شرف خزران شود رضوان کنف</p></div>
<div class="m2"><p>بس شاد بخت است آن طرف شادی شروان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>نوروز عذرائی است کش چون دولت شه روح وش</p></div>
<div class="m2"><p>حالش چو جنت هست خوش فالش چو قرآن باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>پیش ملک ز اقبال نو، نوروزی آرد سال نو</p></div>
<div class="m2"><p>گیرد ز دولت فال نو صد سال ازین‌سان باد هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>بادش سعادت دستیار، ارواح قدسی دوستدار</p></div>
<div class="m2"><p>اجرام علوی پیش‌کار، ایزد نگهبان باد هم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn129"><p>مدحش مرا تلقین کند الهام یزدان هر نفس</p>
<p>در هر دعا آمین کند ادریس و رضوان هر نفس</p></div>